???info "**$\chi^2$分布**"

	若$X_1,X_2,\cdots,X_n$独立同分布，且均服从$N(0,1)$，则$Y=\displaystyle \sum_{i=1}^{n}X_i^2$服从自由度为$n$的$\chi^2$分布，记为$Y\sim\chi^2(n)$
	
	!!!info "性质"
		（1）可加性：若$Y_1\sim\chi^2(n_1),Y_2\sim\chi^2(n_2)$，且$Y_1,Y_2$相互独立，则$Y_1+Y_2\sim\chi^2(n_1+n_2)$
	
		（2）若$Y\sim\chi^2(n)$，则$EY=n,DY=2n$。

???info "**$t$分布**"
	若随机变量$X\sim N(0,1),Y\sim\chi^2(n)$，$X,Y$相互独立，则随机变量$\displaystyle T=\frac{X}{\sqrt{Y/n}}$服从自由度为$n$的$t$分布，记为$T\sim t(n)$。在小样本统计推断中使用。

???info "**$F$分布**"
	设$U\sim \chi ^2(n_1),V\sim\chi^2(n_2)$，且相互独立，则随机变量$\displaystyle F=\frac{U/n_1}{V/n_2}$服从自由度为$(n_1,n_2)$的分布，记为$F\sim F(n_1,n_2)$

	!!!info "性质"
	
		（1）若$F\sim F(n_1,n_2)$，则$\displaystyle \frac{1}{F}\sim F(n_2,n_1)$
	
		（2）若$T\sim t(n)$，则$T^2\sim F(1,n)$

???info "**两个结论：**"
	设$X_1,X_2,\cdots,X_n$是来自正态总体$N(\mu,\sigma^2)$的一个样本，则

	（1）$\displaystyle \frac{(n-1)S^2}{\sigma^2}\sim \chi^2(n-1)$
	
	（2）$\overline{X}与S^2$相互独立
	
	???info "（1）（2）的证明"

???info "**三个推论：**"
	（1）设$X_1,X_2,\cdots,X_n$是来自正态总体$N(\mu,\sigma^2)$的一个样本，有：
	
	$$\displaystyle T=\frac{\sqrt{n}(\overline{X}-\mu)}{S}\sim t(n-1)$$
	
	???info "（1）的证明"
		由$\displaystyle \frac{\overline{X}-\mu}{\sigma/\sqrt{n}}\sim N(0,1)与结论(1))$，有
	
		$$\displaystyle T=\frac{\sqrt{n}(\overline{X}-\mu)}{S} = \frac{\displaystyle \frac{\overline{X}-\mu}{\sigma/\sqrt{n}}}{\displaystyle \sqrt{\frac{(n-1)S^2}{\sigma^2(n-1)}}}\sim T(n-1)$$
	
	（2）设$X_1,X_2,\cdots,X_n$是来自正态总体$N(\mu_1,\sigma_1^2)$的一个样本，$Y_1,Y_2,\cdots,Y_n$是来自正态总体$N(\mu_2,\sigma_2^2)$的一个样本，且两样本相互独立，记$\overline{X},\overline{Y}$分别为它们的样本均值，$S_1^2,S_2^2$分别为它们的样本方差，则
	
	$$\displaystyle F=\frac{S_1^2\sigma_2^2}{S^2\sigma^2_1}\sim F(n_1-1,n_2-1)$$
	
	???info "（2）的证明"
		$\displaystyle \frac{\displaystyle \frac{(n_1-1)S_1^2}{\sigma^2_1}/(n_1-1)}{\displaystyle \frac{(n_2-1)S_2^2}{\sigma^2_2}/(n_2-1)}\sim F(n_1-1,n_2-1)$
	
	（3）设$X_1,X_2,\cdots,X_n$是来自正态总体的一个样本，$Y_1,Y_2,\cdots,Y_n$是来自正态总体的一个样本，且两样本相互独立，则
	
	$$\displaystyle T=\sqrt{\frac{n_1n_2(n_1+n_2-2)}{n_1+n_2}}\frac{\overline{X}-\overline{Y}-(\mu_1-\mu_2)}{\sqrt{(n_1-1)S_1^2+(n_2-1)S_2^2}}\sim T(n_1+n_2-2)$$
	
	???info "（3）的证明"
		可知
		
		$$\displaystyle \frac{\overline{X}-\overline{Y}-(\mu_1-\mu_2)}{\displaystyle \sqrt{\frac{1}{n_1}+\frac{1}{n_2}}\cdot\sigma}\sim N(0,1)[1]$$
		
		$$\displaystyle \frac{(n_1-1)S_1^2}{\sigma^2}+\frac{(n_2-1)S_2^2}{\sigma^2}\sim \chi^2(n_1+n_2-2)[2]$$
		
		故
		
		$$\frac{[1]}{\sqrt{[2]/(n_1+n_2-2)}}\sim t(n_1+n_2-2)$$
		
		代回即得到所证命题。


**【相关习题】**

设$(X_1,X_2,X_3,X_4)$是$X\sim N(0,4)$的一个样本，设$Y=a(X_1-2X_2)^2+b(3X_3-4X_4)^2$，求$a,b$使$Y\sim \chi^2分布$

设$(X_1,X_2,\cdots,X_6)$为来自正态总体$X\sim N(0,\sigma^2)$的一个样本，设$\displaystyle Y=\frac{X_1+X_3+X_5}{\sqrt{X_2^2+X_4^2+X_6^2}}$，求$Y$分布

设$X_i\sim N(\mu,\sigma^2)$，求证：$\displaystyle E(S^2)=\sigma^2$

???tip
	两种方法：
	
	（1）用第四章的期望求解法，但在求解$D(S^2)$时困难
	
	（2）用第六章的$\displaystyle \frac{(n-1)S^2}{\sigma^2}\sim\chi^2(n-1)$，再根据卡方分布的期望与方差转换即可。

设$X_1,X_2,\cdots,X_{2n}(n\ge 2)$是来自正态总体$N(\mu,\sigma^2)$的样本，$\displaystyle \overline{X}=\frac{1}{2n} \sum_{i=1}^{2n}X_i,Y=\sum_{i=1}^{n}(X_i+X_{n+i}-2\overline{X})^2$，求$EY$

???tip
	此处：$\displaystyle \sum_{i=1}^{n}(X_i+X_{n+i}-2\overline{X})^2$变形为：$\displaystyle \sum_{i=1}^{n}[(X_i-\overline{X})+(X_{n+i}-\overline{X})]^2$，得$\displaystyle EY=E[\sum_{i=1}^{2n}(X_i-\overline{X})^2 +2\sum_{i=1}^{n}(X_i-\overline{X})(X_{n+i}-\overline{X})  ]$，后者化为$\displaystyle 2\sum_{i=1}^{n}X_iX_{n+i}-n\overline{X}^2$，求得期望为$-\sigma^2$，前者可做卡方转换。

设$X_1,X_2,\cdots,X_n$是来自正态总体$N(\mu_1,\sigma^2)$的样本，$Y_1,Y_2,\cdots,Y_n$是来自正态总体$N(\mu_2,\sigma^2)$的样本，求$\displaystyle  \frac{\displaystyle \sum_{i=1}^{n_1}(X_i-\overline{X} )^2+\sum_{i=1}^{n_2}(Y_i-\overline{Y})^2  }{n_1+n_2-2}$的期望与方差。

**【第六章习题T9】**设$X_1,X_2,\cdots,X_{n+1}$是来自正态总体$N(\mu,\sigma^2)$的样本，$\displaystyle \overline{X}=\sum_{i=1}^{n} X_i, \quad S^2=\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n}(X_i-\overline{X})^2$,求$\displaystyle \frac{X_{n+1}-\overline{X}}{S} \sqrt{\frac{n}{n+1}}$的分布
